**17世纪哲学**一般被认为是近代哲学的开端，[中世纪的方法](../Page/中世纪.md "wikilink")，尤其是[经院哲学在](../Page/经院哲学.md "wikilink")[路德](../Page/馬丁·路德.md "wikilink")[宗教改革的影响下衰落了](../Page/宗教改革.md "wikilink")。17世纪常被称为“理性的时代”，既延续了[文艺复兴的传统](../Page/文艺复兴.md "wikilink")，也是[启蒙运动的序曲](../Page/啟蒙時代.md "wikilink")。

在西方哲学史上，近代哲学始于[笛卡尔的著作](../Page/勒奈·笛卡尔.md "wikilink")，他的[认识论影响了之后两百年哲学研究的基本方向](../Page/知识论.md "wikilink")，而他的[方法论也影响了众多在他之后的哲学家](../Page/方法论.md "wikilink")。这个时期的哲学特征是伟大的思想家们经常提出一个整合了认识论、[形而上学](../Page/形而上学.md "wikilink")、[逻辑学和](../Page/逻辑.md "wikilink")[伦理学的哲学体系](../Page/伦理学.md "wikilink")，有时还包括[政治和](../Page/政治.md "wikilink")[物理学](../Page/物理学.md "wikilink")。

这段时期的哲学主流一般分为两派：[经验主义和](../Page/经验主义.md "wikilink")[唯理主义](../Page/理性主义.md "wikilink")，这两派之间的争论直到[启蒙运动晚期才由](../Page/啟蒙時代.md "wikilink")[康德所整合](../Page/伊曼努尔·康德.md "wikilink")。但将这段时期中的哲学简单地归于这两派中也是过于简易的，这些哲学家提出他们的思想时并不认为他们属于这两派间的某一派，而将他们看成独自的学派。尽管有着多方面的误导，但这样的分类直到今天仍被人们所认可，尤其是在谈论17和18世纪的哲学时。这两派的主要区别在于，唯理主义者们认为从理论上来说（不是实践中），所有的知识可以只通过理性的力量获得，而经验主义者们认为我们的知识起源于我们的感觉经验。

这段时期也诞生了一流的政治思想，尤其是[洛克的](../Page/约翰·洛克.md "wikilink")《政府论两篇》和[霍布斯的](../Page/托马斯·霍布斯.md "wikilink")《利维坦》。同时哲学也从[神学彻底分离开来](../Page/神學.md "wikilink")，尽管哲学家们仍然谈论例如“上帝是否存在”这样的问题，但这种思考是完全基于理性和哲学性的反思之上的。

## 经验主义

  - [培根](../Page/弗兰西斯·培根.md "wikilink")（1561–1626）
  - [霍布斯](../Page/托马斯·霍布斯.md "wikilink")（1588–1679）
  - [洛克](../Page/约翰·洛克.md "wikilink")（1632–1704）

## 唯理主义

  - [笛卡尔](../Page/勒奈·笛卡尔.md "wikilink")（1596–1650）
  - [斯宾诺莎](../Page/巴魯赫·斯賓諾莎.md "wikilink")（1632–1677）
  - [莱布尼茨](../Page/戈特弗里德·威廉·莱布尼茨.md "wikilink")（1646–1716）

## 神学

  - [梅森](../Page/马兰·梅森.md "wikilink")（1588–1648）
  - [伽桑狄](../Page/伽桑狄.md "wikilink")（1592–1655）
  - [帕斯卡](../Page/布莱士·帕斯卡.md "wikilink")（1623–1662）
  - [牛顿](../Page/艾萨克·牛顿.md "wikilink")（1642–1727）

[Category:17世紀歐洲](../Category/17世紀歐洲.md "wikilink")
[Category:各时期哲学](../Category/各时期哲学.md "wikilink")
[Category:欧洲哲学史](../Category/欧洲哲学史.md "wikilink")